%  Beamer slide example.

%\documentclass[xcolor={usenames,dvipsnames,svgnames,table}, aspectratio=43]{beamer}
\documentclass[9pt, xcolor={usenames,dvipsnames,svgnames,table}, aspectratio=43]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{inria}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{listingsutf8}
%\usepackage{enumitem}



\usepackage{transparent}
\lstdefinestyle{transparency}{
  moredelim=**[is][\transparent{0.5}]{@}{@},
}

\lstset{
	tabsize=4,
%	frame=single,
	breaklines=true,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	frame=tb,
	framerule=0.2pt,
%	frameround={tttt},
	showstringspaces=false,
	language=c,
%	linewidth=0.95\textwidth,
	keywordstyle=\color{black}\bfseries,
%	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{OliveGreen},
	stringstyle=\color{red}\itshape,
	inputencoding=utf8/latin1,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	numbersep=5pt,
	moredelim=**[is][\color{red}]{@}{@},
% OMP define
emph={\#,pragma, for, taskwait, omp, task, depend, affinity, firstprivate, shared}, emphstyle=\color{RoyalBlue}\bfseries,
emph={[2]in,inout,out,cw,node,thread,data, actions,watchers}, emphstyle={[2]\color{BrickRed}\bfseries},
emph={[3]tied,untied}, emphstyle={[3]\color{Gray}\bfseries},
emph={[4]lu0,fwd,bdiv,bmod}, emphstyle={[4]\color{DarkGreen}\bfseries},
emph={[5]cw, int, define}, emphstyle={[5]\color{DarkViolet}\bfseries},
emph={[6]POTRF}, emphstyle={[6]\color{Goldenrod}\bfseries},
emph={[7]TRSM}, emphstyle={[7]\color{blue}\bfseries},
emph={[8]SYRK}, emphstyle={[8]\color{red}\bfseries},
emph={[9]GEMM}, emphstyle={[9]\color{ForestGreen}\bfseries},
}

\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
%\setbeamertemplate{section in toc}[circle]
%\setbeamertemplate{subsection in toc}[square]


\colorlet{green2}{green!50!black}
\newcommand{\violet}[1]{{\color{violet}{#1}}}
\newcommand{\red}[1]{{\color{red}{#1}}}
\newcommand{\blue}[1]{{\color{blue}{#1}}}
\newcommand{\green}[1]{{\color{green2}{#1}}}
\newcommand{\gray}[1]{{\color{gray}{#1}}}
\newcommand{\black}[1]{{\color{black}{#1}}}
\newcommand{\orange}[1]{{\color{orange}{#1}}}



\author[P. Virouleau]{Philippe Virouleau}

\title{Expérimentations autour de Chameleon et des variantes OpenMP dans StarPU}
%\subtitle{subtitle} 

% Automatically insert a "new section" page at each section.
\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}[plain]
    \partpage
  \end{frame} 
}

% \inriaswitchcolors COLOR
%
% Where COLOR is one of red, blue, orange, darkblue, violet,
% pastelgreen, grey, or green.
\newcommand{\inriaswitchcolors}[1]{%
\pgfaliasimage{figfootline}{figfootline-#1}% !!!
\pgfaliasimage{figbackground}{figbackground-#1}% !!!
\pgfaliasimage{figbackground}{figbackground-#1}% !!!
}

\begin{document}

\inriaswitchcolors{blue}
% starting the document
% *********************

% titlepage
% ---------
\begin{frame}[plain]
\titlepage
\end{frame}
% original template slides
% ************************
 

% Introduction slide
% ------------------

% table of contents
% -----------------
\begin{frame}{\textcolor{inriaGrey}{Contents}}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{Interface runtime OpenMP LLVM vers StarPU}
% Default page in the template
% ----------------------------

\begin{frame}{Architecture "standard" d'un compilo}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/compilo.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Cibler StarPU à travers OpenMP : KStar}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/compilo_source_to_source.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Cibler StarPU à travers OpenMP : ABI LLVM}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/runtime_stack.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{En pratique}

  Compilation "standard":
  \begin{lstlisting}
$ clang -fopenmp hello.c
$ ldd a.out 
  linux-vdso.so.1 (0x00007ffed7b9f000)
  libomp.so => /home/fifi/install/libomp/lib/libomp.so (0x00007fa50c48f000)
  libpthread.so.0 => /lib/x86_64-linux-gnu/libpthread.so.0 (0x00007fa50c272000)
  libc.so.6 => /lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6 (0x00007fa50bed3000)
  libdl.so.2 => /lib/x86_64-linux-gnu/libdl.so.2 (0x00007fa50bccf000)
  /lib64/ld-linux-x86-64.so.2 (0x00007fa50c759000)
  \end{lstlisting}
  En substituant la libomp pour StarPU:
  \begin{lstlisting}
$ ln -s /home/fifi/install/starpu-llvm/lib/libstarpu-1.3.so libomp.so
$ LD_LIBRARY_PATH=`pwd`:$LD_LIBRARY_PATH ldd ./a.out
  linux-vdso.so.1 (0x00007ffd49588000)
  libomp.so => /home/fifi/inria/tmp/codes/libomp.so (0x00007f1e1089b000)
  libpthread.so.0 => /lib/x86_64-linux-gnu/libpthread.so.0 (0x00007f1e1067e000)
  libc.so.6 => /lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6 (0x00007f1e102df000)
  libhwloc.so.5 => /usr/lib/x86_64-linux-gnu/libhwloc.so.5 (0x00007f1e0f7fc000)
  librt.so.1 => /lib/x86_64-linux-gnu/librt.so.1 (0x00007f1e0f387000)
  libstdc++.so.6 => /usr/lib/x86_64-linux-gnu/libstdc++.so.6 (0x00007f1e0f005000)
  libm.so.6 => /lib/x86_64-linux-gnu/libm.so.6 (0x00007f1e0ed01000)
  [...]
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Info utiles}
  \begin{itemize}
    \item Développement dans la branche \verb/llvm-openmp/ de starpu (avec les variantes...)
    \item Si pas clang compatible variantes : commit c2fa3b79244
  \end{itemize}
\end{frame}
% outer theme
% ***********

\section{Portage de Chameleon sur OpenMP}

\begin{frame}[fragile]{Chameleon}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/chameleon.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{XPs}
  Buts :
  \begin{itemize}
    \item Comparer les implémentations de Chameleon (OpenMP vs StarPU vs Plasma-omp)
    \item Comparer StarPU vs StarPU à travers OpenMP
  \end{itemize}

  Hardware :
  \begin{itemize}
    \item brise : 96 coeurs, 4 noeuds NUMA, 4 processeurs 24 coeurs Broadwell
    \item souris : 96 coeurs, 12 noeuds NUMA, 12 processeurs 8 coeurs Sandy Bridge
  \end{itemize}

https://gitlab.inria.fr/viroulea/xps-chameleon/blob/master/xp-chameleon.md
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{XPs - taille de bloc}
  Cholesky
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{./graph/evolution_vs_bs.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{XPs - scalabilité}
  Cholesky
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{./graph/evolution_vs_threads.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{XPs résumé}
  Buts :
  \begin{itemize}
    \item Comparer les implémentations de Chameleon (OpenMP vs StarPU vs Plasma-omp)
    \item Comparer StarPU vs StarPU à travers OpenMP
  \end{itemize}

  Notes, scripts, etc: https://gitlab.inria.fr/viroulea/xps-chameleon/blob/master/xp-chameleon.md
\end{frame}



\section{Expérimentations autour des variantes OpenMP}

\begin{frame}[fragile]{Concept}
  Plusieurs fonctions implémentant la même fonctionalité, éventuellement optimisée pour un contexte particulier.
  \begin{lstlisting}
void *foo(int *a, size_t s) {
  // some default cpu implementation
}

  #pragma omp declare variant(foo) match(device={isa(avx2)})
void *foo_intel(int *a, size_t s) {
  // some better implementation for intel
}

#pragma omp declare variant(foo) match(vendor=nvidia)
void *foo_cuda(int *a, size_t s) {
  // some cuda implementation for nvidia gpu targets
}

int main() {
  //...
  #pragma omp task depend(inout: a)
  foo(a, s);
}
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Implémentation côté compilo}
  \begin{block}{Infos générales}
    Sur le frontend clang utilisé par KStar\\
    https://scm.gforge.inria.fr/anonscm/git/kstar/clang-omp.git\\
    branche \verb/rel-39-variants/
  \end{block}

  \begin{block}{Parsing/Sema}
    Assez simple : ajout d'une directive avec ses clauses, vérification sémantique
    basique des signatures des variantes.
  \end{block}

  \begin{block}{CodeGen}
    ajout d'un point d'entrée \verb/__kmpc_omp_task_alloc_variants/
    (un substitut à \verb/__kmpc_omp_task_alloc/ si le callexpr a une variante).

    Passage du nombre de variantes et des adresses des fonctions.

    Génération correcte de la longueur des tableaux en dépendance (a[base:len])

    Restriction : seulement sur des \verb/tasks/ appliquées sur des \verb/CallExpr/.
  \end{block}



\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Implémentation côté runtime}
  \begin{block}{LLVM}
    Ajout des points d'entrée vides (pour la compil).
  \end{block}

  \begin{block}{StarPU}
    Implémentation comme une \verb/cuda_funcs/ dans le codelet.

    Wrapper pour la récupération des dépendances (pointeur cuda)

    Restriction : utilisation de l'expression dans la dépendance comme base + longueur.
  \end{block}

  \begin{block}{Infos générales}
    StarPU branche \verb/llvm-openmp/ (commit 61f7bc6e8)
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Succès et limitation}

  \begin{block}{Preuve de concept}
    Simple $x = a * x$ :

    https://gitlab.inria.fr/viroulea/mwe\_variants
  \end{block}

  \begin{block}{Application à Chameleon}
    Succès sur syrk.

    Échec sur un Cholesky complet.
  \end{block}
\end{frame}


\end{document}
